\chapter{Competencias}

\section{Transversales}

\subsection{Normativa de UCLM}

\begin{description}
\item[UCLM1] Dominio de una segunda lengua extranjera en el nivel B1 del Marco Común Europeo de Referencia para las Lenguas.
\item[UCLM2] Capacidad para utilizar las Tecnologías de la Información y la Comunicación.
\item[UCLM3] Correcta comunicación oral y escrita.
\item[UCLM4] Compromiso ético y deontología profesional.
\end{description}


\subsection{Instrumentales}

\begin{description}
\item[INS1] Capacidad de análisis, síntesis y evaluación.
\item[INS2] Capacidad de organización y planificación.
\item[INS3] Capacidad de gestión de la información.
\item[INS4] Capacidad de resolución de problemas aplicando técnicas de ingeniería.
\item[INS5] Capacidad para argumentar y justificar lógicamente las decisiones tomadas y las opiniones.
\end{description}



\subsection{Personales}

\begin{description}
\item[PER1] Capacidad de trabajo en equipo.
\item[PER2] Capacidad de trabajo en equipo interdisciplinar.
\item[PER3] Capacidad de trabajo en un contexto internacional.
\item[PER4] Capacidad de relación interpersonal.
\item[PER5] Reconocimiento a la diversidad, la igualdad y la multiculturalidad. 
\end{description}



\subsection{Sistémicas}

\begin{description}
\item[SIS1] Razonamiento crítico.
\item[SIS2] Compromiso ético.
\item[SIS3] Aprendizaje autónomo.
\item[SIS4] Adaptación a nuevas situaciones.
\item[SIS5] Creatividad.
\item[SIS6] Capacidad de liderazgo.
\item[SIS7] Conocimiento de otras culturas y costumbres.
\item[SIS8] Capacidad de iniciativa y espíritu emprendedor.
\item[SIS9] Tener motivación por la calidad.
\item[SIS10] Sensibilidad hacia temas medioambientales.
\end{description}


\section{Específicas}

\subsection{Formación Básica}

\begin{description}
\item[BA1] Capacidad  para  la  resolución  de  los  problemas  matemáticos  que  puedan plantearse  en  la  ingeniería.  Aptitud  para  aplicar  los  conocimientos  sobre: álgebra lineal; cálculo diferencial e integral; métodos numéricos, algorítmica numérica, estadística y optimización.
\item[BA2] Comprensión  y  dominio  de  los  conceptos  básicos  de  campos  y  ondas  y electromagnetismo,  teoría  de  circuitos  eléctricos, circuitos  electrónicos, principio  físico  de  los  semiconductores  y  familias lógicas,  dispositivos electrónicos  y  fotónicos,  y  su  aplicación  para  la  resolución  de  problemas propios de la ingeniería.
\item[BA3] Capacidad para comprender y dominar los conceptos básicos de matemática discreta, lógica, algorítmica y complejidad computacional, y su aplicación para la resolución de problemas propios de la ingeniería.
\item[BA4] Conocimientos  básicos  sobre  el  uso  y  programación  de  los  ordenadores, sistemas operativos, bases de datos y programas informáticos con aplicación en ingeniería.
\item[BA5] Conocimiento de la estructura, organización, funcionamiento e interconexión de los sistemas informáticos, los fundamentos de su programación, y su aplicación para la resolución de problemas propios de la ingeniería.
\item[BA6] Conocimiento adecuado del concepto de empresa, marco institucional y jurídico de la empresa. Organización y gestión de empresas. 
\end{description}



\subsection{Comunes a la rama de informática}

\begin{description}
\item[CO1] Capacidad  para  diseñar,  desarrollar,  seleccionar  y  evaluar  aplicaciones  y sistemas informáticos, asegurando su fiabilidad, seguridad y calidad, conforme a principios éticos y a la legislación y normativa vigente.
\item[CO2] Capacidad para planificar, concebir, desplegar y dirigir proyectos, servicios y sistemas informáticos en todos los ámbitos, liderando su puesta en marcha y su mejora continua y valorando su impacto económico y social.
\item[CO3] Capacidad para comprender la importancia de la negociación, los hábitos de trabajo efectivos, el liderazgo y las habilidades de comunicación en todos los entornos de desarrollo de software.
\item[CO4] Capacidad para elaborar el pliego de condiciones técnicas de una instalación informática que cumpla los estándares y normativas vigentes. 
\item[CO5] Conocimiento,  administración  y  mantenimiento sistemas,  servicios  y aplicaciones informáticas.
\item[CO6] Conocimiento y aplicación de los procedimientos algorítmicos básicos de las tecnologías  informáticas  para  diseñar  soluciones  a problemas,  analizando  la idoneidad y complejidad de los algoritmos propuestos.
\item[CO7] Conocimiento, diseño y utilización de forma eficiente de los tipos y estructuras de datos más adecuados para la resolución de un problema.
\item[CO8] Capacidad para analizar, diseñar, construir y mantener aplicaciones de forma robusta,  segura  y  eficiente,  eligiendo  el  paradigma  y  los  lenguajes  de programación más adecuados.
\item[CO9] Capacidad de conocer, comprender y evaluar la estructura y arquitectura de los computadores, así como los componentes básicos que los conforman.
\item[CO10] Conocimiento  de  las  características,  funcionalidades  y  estructura  de  los Sistemas  Operativos  y  diseñar  e  implementar  aplicaciones  basadas  en  sus servicios.
\item[CO11] Conocimiento y aplicación de las características, funcionalidades y estructura de los Sistemas Distribuidos, las Redes de Computadores e Internet y diseñar e implementar aplicaciones basadas en ellas.
\item[CO12] Conocimiento y aplicación de las características, funcionalidades y estructura de las bases de datos, que permitan su adecuado uso, y el diseño y el análisis e implementación de aplicaciones basadas en ellos.
\item[CO13] Conocimiento  y  aplicación  de  las  herramientas  necesarias  para  el almacenamiento,  procesamiento  y  acceso  a  los  Sistemas  de  información, incluidos los basados en web.
\item[CO14] Conocimiento y aplicación de los principios fundamentales y técnicas básicas de la programación paralela, concurrente, distribuida y de tiempo real.
\item[CO15] Conocimiento y aplicación de los principios fundamentales y técnicas básicas de los sistemas inteligentes y su aplicación práctica.
\item[CO16] Conocimiento y aplicación de los principios, metodologías y ciclos de vida de la ingeniería de software.
\item[CO17] Capacidad para diseñar y evaluar interfaces persona computador que garanticen la  accesibilidad  y  usabilidad  a  los  sistemas,  servicios  y  aplicaciones informáticas
\item[CO18] Conocimiento de la normativa y la regulación de la informática en los ámbitos nacional, europeo e internacional.
\item[CO19] Ejercicio  original  a  realizar  individualmente  y  presentar  y  defender  ante  un tribunal universitario, consistente en un proyecto de naturaleza profesional en el ámbito  de  la  tecnología  específica  de  la  Ingeniería  en  Informática  que  ha realizado  el  estudiante.  En  este  ejercicio  se  deben  sintetizar  e  integrar  las competencias adquiridas en las enseñanzas.  
\end{description}





\subsection{Intensificación de Computación}

\begin{description}
\item[CM1] Capacidad para tener un conocimiento profundo de los principios fundamentales y modelos de la computación y saberlos aplicar para interpretar, seleccionar, valorar, modelar, y crear nuevos conceptos, teorías, usos y desarrollos tecnológicos relacionados con la informática.
\item[CM2] Capacidad para conocer los fundamentos teóricos de los lenguajes de programación y las técnicas de procesamiento léxico, sintáctico y semántico asociadas, y saber aplicarlas para la creación, diseño y procesamiento de lenguajes.
\item[CM3] Capacidad para evaluar la complejidad computacional de un problema, conocer estrategias algorítmicas que puedan conducir a su resolución y recomendar, desarrollar e implementar aquella que garantice el mejor rendimiento de acuerdo con los requisitos establecidos.
\item[CM4] Capacidad para conocer los fundamentos, paradigmas y técnicas propias de los sistemas inteligentes y analizar, diseñar y construir sistemas, servicios y aplicaciones informáticas que utilicen dichas técnicas en cualquier ámbito de aplicación.
\item[CM5] Capacidad para adquirir, obtener, formalizar y representar el conocimiento humano en una forma computable para la resolución de problemas mediante un sistema informático en cualquier ámbito de aplicación, particularmente los relacionados con aspectos de computación, percepción y actuación en ambientes entornos inteligentes.
\item[CM6] Capacidad para desarrollar y evaluar sistemas interactivos y de presentación de información compleja y su aplicación a la resolución de problemas de diseño de interacción persona computadora.
\item[CM7] Capacidad para conocer y desarrollar técnicas de aprendizaje computacional y diseñar e implementar aplicaciones y sistemas que las utilicen, incluyendo las dedicadas a extracción automática de información y conocimiento a partir de grandes volúmenes de datos.
\end{description}


\subsection{Intensificación de Ingeniería de Computadores}

\begin{description}
\item[IC1] Capacidad de diseñar y construir sistemas digitales, incluyendo computadores, sistemas basados en microprocesador y sistemas de comunicaciones.
\item[IC2] Capacidad de desarrollar procesadores específicos y sistemas empotrados, así como desarrollar y optimizar el software de dichos sistemas.
\item[IC3] Capacidad de analizar y evaluar arquitecturas de computadores, incluyendo plataformas paralelas y distribuidas, así como desarrollar y optimizar software para las mismas.
\item[IC4] Capacidad de diseñar e implementar software de sistema y de comunicaciones.
\item[IC5] Capacidad de analizar, evaluar y seleccionar las plataformas hardware y software más adecuadas para el soporte de aplicaciones empotradas y de tiempo real.
\item[IC6] Capacidad para comprender, aplicar y gestionar la garantía y seguridad de los sistemas informáticos.
\item[IC7] Capacidad para analizar, evaluar, seleccionar y configurar plataformas hardware para el desarrollo y ejecución de aplicaciones y servicios informáticos.
\item[IC8] Capacidad para diseñar, desplegar, administrar y gestionar redes de computadores.
\end{description}


\subsection{Intensificación de Ingeniería del Software}

\begin{description}
\item[ISI1] Capacidad para desarrollar, mantener y evaluar servicios y sistemas software que satisfagan todos los requisitos del usuario y se comporten de forma fiable y eficiente, sean asequibles de desarrollar y mantener y cumplan normas de calidad, aplicando las teorías, principios, métodos y prácticas de la Ingeniería del Software.
\item[ISI2] Capacidad para valorar las necesidades del cliente y especificar los requisitos software para satisfacer estas necesidades, reconciliando objetivos en conflicto mediante la búsqueda de compromisos aceptables dentro de las limitaciones derivadas del coste, del tiempo, de la existencia de sistemas ya desarrollados y de las propias organizaciones.
\item[ISI3] Capacidad de dar solución a problemas de integración en función de las estrategias, estándares y tecnologías disponibles.
\item[ISI4] Capacidad de identificar y analizar problemas y diseñar, desarrollar, implementar, verificar y documentar soluciones software sobre la base de un conocimiento adecuado de las teorías, modelos y técnicas actuales.
\item[ISI5] Capacidad de identificar, evaluar y gestionar los riesgos potenciales asociados que pudieran presentarse.
\item[ISI6] Capacidad para diseñar soluciones apropiadas en uno o más dominios de aplicación utilizando métodos de la ingeniería del software que integren aspectos éticos, sociales, legales y económicos.
\end{description}


\subsection{Intensificación de Tecnologías de la Información}

\begin{description}
\item[TI1] Capacidad para comprender el entorno de una organización y sus necesidades en el ámbito de las tecnologías de la información y las comunicaciones.
\item[TI2] Capacidad para seleccionar, diseñar, desplegar, integrar, evaluar, construir, gestionar, explotar y mantener las tecnologías de hardware, software y redes, dentro de los parámetros de coste y calidad adecuados.
\item[TI3] Capacidad para emplear metodologías centradas en el usuario y la organización para el desarrollo, evaluación y gestión de aplicaciones y sistemas basados en tecnologías de la información que aseguren la accesibilidad, ergonomía y usabilidad de los sistemas.
\item[TI4] Capacidad para seleccionar, diseñar, desplegar, integrar y gestionar redes e infraestructuras de comunicaciones en una organización.
\item[TI5] Capacidad para seleccionar, desplegar, integrar y gestionar sistemas de información que satisfagan las necesidades de la organización, con los criterios de coste y calidad identificados.
\item[TI6] Capacidad de concebir sistemas, aplicaciones y servicios basados en tecnologías de red, incluyendo Internet, web, comercio electrónico, multimedia, servicios interactivos y computación móvil.
\item[TI7] Capacidad para comprender, aplicar y gestionar la garantía y seguridad de los sistemas informáticos.
\end{description}


\subsection{Formación complementaria y optativa en el ámbito de Sistemas de Información}
\begin{description}
\item[SI1] Capacidad  de  integrar  soluciones  de  Tecnologías  de  la  Información  y  las Comunicaciones  y  procesos  empresariales  para  satisfacer  las  necesidades  de información  de  las  organizaciones,  permitiéndoles  alcanzar  sus  objetivos  de forma efectiva y eficiente, dándoles así ventajas competitivas. 
\item[SI2] Capacidad  para  determinar  los  requisitos  de  los  sistemas  de  información  y comunicación  de  una  organización  atendiendo  a  aspectos  de  seguridad  y cumplimiento de la normativa y la legislación vigente.
\item[SI3] Capacidad  para  participar  activamente  en  la  especificación,  diseño, implementación  y  mantenimiento  de  los  sistemas  de  información  y comunicación.
\item[SI4] Capacidad  para  comprender  y  aplicar  los  principios  y  prácticas  de  las organizaciones,  de  forma  que  puedan  ejercer  como  enlace  entre  las comunidades técnica y de gestión de una organización y participar activamente en la formación de los usuarios.
\item[SI5] Capacidad para comprender y aplicar los principios de la evaluación de riesgos y aplicarlos correctamente en la elaboración y ejecución de planes de actuación.
\item[SI6] Capacidad para comprender y aplicar los principios y las técnicas de gestión de la calidad y de la innovación tecnológica en las organizaciones.
\end{description}







% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "american"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
